% Created 2020-11-16 lun 00:41
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\author{David Pineda Osorio}
\date{\today}
\title{Tarea para afirmar conocimientos: strings, regex, sed, grep}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda Osorio},
 pdftitle={Tarea para afirmar conocimientos: strings, regex, sed, grep},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 27.1 (Org mode 9.3.7)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents


\section{Introducción}
\label{sec:org8618ea9}

Ya estando a la mitad del curso, cada estudiante tiene una serie de herramientas
que le permiten buscar, editar y recortar textos dentro de un conjunto de
documentos.

Esta tarea está pensada a modo de ejercicio general, en que puedan aplicar sus
conocimientos.

Cada uno de los estudiantes tiene un archivo particular.

En la carpeta \textbf{./ejercicios/tareas} hay una lista de archivos que se
corresponden al nombre de cada uno de los estudiantes y la cantidad de tareas
que se les asignará.

Además, contiene los archivos generadores siguientes:

\begin{itemize}
\item Plantilla
\item Script generador
\item Lista de nombres y cantidad de tareas
\end{itemize}

Antes de comenzar a buscar y realizar estos sencillos ejercicios será necesario
que reemplaces los espacios \textbf{\s} por saltos de línea \textbf{\n}. Luego aplicar las
expresiones regulares necesarias. 

Se ha generado una lista de estudiantes (histórico) y la cantidad de tareas que
debe resolver. Guardar la lista en un archivo \textbf{lista.csv}.

\begin{verbatim}
nombre, cantidad
mw, 3
Javi, 4
alexeym746, 6
Tsaamaaxan, 3
Giordano, 2
Joaqo12, 5
Palivioleta, 3
ValentinaRojas, 5
kcosgrove, 4
xolotl, 5
Gabriel, 2
Alex_K, 6
fsudaka, 2
Crispr, 5
LaLambo, 6
DVSkywalker, 3
miadelcuy, 2
Hans, 7
Ratonovic, 4
balamaqab, 3
Ipnv, 3
elneu, 5
Sakura, 4
Alee_pineda, 3
madmax, 3
antunahuel, 4
Valentina.Jara, 3
35t3b4n,3
sparrac,4
Jatali,2
keyrex,5
stephanie1991,3
rgscl@yahoo.com,3
NIC,5
jotaxpe,6
\end{verbatim}

También, se tiene un archivo \texttt{txt} de \textbf{plantilla base}, que se llenará especialmente
para cada estudiante.

\begin{verbatim}
El profesor David, está preocupado de que XXX estudie y prepare la sesión
del curso de programación.

Esto es porque al final del ciclo deberá preparar una tarea de YYY preguntas.

XXX ¿Estás preparado para la fecha DATE?
\end{verbatim}

Y, por último, el siguiente es el código que permite, mediante un comando, generar
cada archivo. Que está hecho con el lenguaje \texttt{awk} que aprenderemos en las
próximas clases.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
cat lista.csv |awk -F',' '{
gsub(/ /, "", $1);
gsub(/ /, "", $2);
cd="date -u +\"%D %H:%M:%S\"  -d \" +1 month\"";
cd|getline datec;
file_out=$1".txt";
command1="sed -e \"s/XXX/"$1"/g\" texto.txt|sed \"s/YYY/"$2"/g\">"file_out;
system(command1);
com_date="sed -i \"s#DATE#"datec"#g\" "file_out;
system(com_date);
print command1, $1, $2}'
\end{minted}

\section{Ejecutar el comando.}
\label{sec:org57bea9a}

Genera la lista de archivos y selecciona el que te corresponda.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
bash COMMAND.sh
\end{minted}

\section{Una tarea de textos, fechas y regex para cada uno}
\label{sec:org518449c}

En el archivo que te corresponda, realizar las siguientes acciones.

\subsection{Obtener todos los números que se encuentren en el archivo de texto}
\label{sec:orgd4f0372}

Esto quiere decir que hay que encadenar a una búsqueda de una \textbf{regex} que nos
permita encontrar coincidencias numéricas en esa línea (considerando que cada
línea es una palabra del archivo). 

\subsection{Obtener todas las palabras que comiencen con mayúscula}
\label{sec:orgc5cade2}

Esto quiere decir que necesitamos encontrar las palabras de comienzo de párrafo
o preguntas. Para eso necesitamos componer una \textbf{regex} que considere la
posibilidad de que al principio tenga un signo \textbf{?}. 

\subsection{Mostrar todas las palabras que empiecen con la misma letra de su nombre}
\label{sec:org1a987d1}

Por ejemplo, si tu nombre comienza con \textbf{d}. Deberías construir una regex que
considere la posibilidad de una palabra que comience con \textbf{d} o \textbf{D}. Recordando
que el uso de  \("\string^\string^"\) (gorrito) es necesario para detectar patrones que comiencen con
la expresión.

\subsection{Mostrar las preguntas del texto}
\label{sec:orgb20e3c2}

Es necesario que definas una \textbf{regex}, pensando que:

\begin{itemize}
\item Las preguntas comienzan con el carácter "¿"

\item Las preguntas cierran con el carácter "$\backslash$?"

\item Entre los signos hay palabras, pueden ser preguntas de varias líneas inclusive.
\end{itemize}

Se recomienda el uso de \textbf{sed}, ya que permite mostrar todas aquellas líneas que
se encuentran entre dos coincidencias.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
sed -n -e "/¿/,/\?/p" MaríaJose.txt
\end{minted}

Recordando que "\(?\)" debe ir desactivado "\(?\)", ya que es un operador de las
\textbf{regex}. Y debemos tomarlo solo como carácter.
\end{document}
